[{"id":"1","order":"1","name":"Domovi naroda","question":"Da li domovi naroda trebaju odlu\u010divati isklju\u010divo o vitalnom nacionalnom interesu?","description":"Ovo pitanje aktuelizirano je nakon \u0161to je grupa stranaka sa sjedi\u0161tem u Sarajevu polovinom 2018. godine iznijela prijedlog da se reduciraju nadle\u017enosti Doma naroda FBiH, a po uzoru na Vije\u0107e naroda u RS, gdje bi Dom u tom slu\u010daju odlu\u010divao isklju\u010divo o pitanjima koja se odnose na vitalni nacionalni interes."},{"id":"2","order":"2","name":"Registar korisnika bora\u010dko-invalidske za\u0161tite","question":"Da li Registar korisnika bora\u010dko-invalidske za\u0161tite treba biti javno objavljen?","description":"Pitanje je aktuelizirano po\u010detkom 2018. godine, nakon protesta demobilisanih boraca. Jedan od njihovih zahtjeva je i objava Registra."},{"id":"3","order":"3","name":"Konstitutivni narodi","question":"Da li svaki kanton treba imati bar po jednog predstavnika svakog konstitutivnog naroda u Domu naroda FBiH?","description":"Nakon dono\u0161enja odluke Ustavnog suda BiH po zahtjevu Bo\u017ee Ljubi\u0107a za ocjenu ustavnosti odredbi \u010dlanova Izbornog zakona BiH, izbrisana je odredba Izbornog zakona BiH koja ka\u017ee da se \"svakom konstitutivnom narodu daje jedno mjesto u svakom kantonu\u201d, dok u Ustavu FBiH stoji da \u0107e u \"Domu naroda FBiH biti najmanje jedan Bo\u0161njak, jedan Hrvat i jedan delegat ostalih iz svakog kantona koji imaju najmanje jednog takvog poslanika u svom zakonodavnom tijelu\u201d."},{"id":"4","order":"4","name":"Bora\u010dka udru\u017eenja","question":"Trebaju li bora\u010dka udru\u017eenja biti finansirana iz bu\u017eeta?","description":"Jedan od zahtjeva demobilisanih boraca na protestima 2018. godine je bilo i ukidanje finansiranja bora\u010dkih udru\u017eenja."},{"id":"5","order":"5","name":"Topli obrok i naknade za prevoz","question":"Da li u oporezivi dio plate treba uklju\u010diti naknade za topli obrok i prevoz?","description":"Tokom proteklog mandata Vlada Federacije BiH je inicirala izmjene zakona kojim se uvodi oporezivanje naknada za prevoz i topli obrok."},{"id":"6","order":"6","name":"Zabrana pu\u0161enja","question":"Da li treba u potpunosti zabraniti pu\u0161enje na javnim mjestima?","description":"Vlada Federacije BiH je 2017. godine inicirala izmjene zakona kojim se zabranjuje pu\u0161enje na javnim mjestima. Zakon je u nacrtu usvojen u oba doma Parlamenta FBiH. Vlada Republike Srpske je u 2018. godini inicirala sli\u010dne izmjene, ali je zakon povu\u010den sa dnevnog reda Narodne skup\u0161tine Republike Srpske."},{"id":"7","order":"7","name":"Finansiranje politi\u010dkih partija","question":"Da li ste za ukidanje ili smanjenje finansiranja politi\u010dkih partija iz bud\u017eeta?","description":"Politi\u010dke partije se u BiH finansiraju iz bud\u017eeta na razli\u010ditim nivoima vlasti. Na godi\u0161njem nivou BiH izdvoji skoro 20 miliona maraka za finansiranje politi\u010dkih partija. U isto vrijeme, manji dio svojih prihoda stranke ostvaruju kroz \u010dlanarine, donacije, iznajmljivanje prostora i sli\u010dne aktivnosti. Oni koji su za smanjenje ili ukidanje finansiranja govore da gra\u0111ani-ke ne treba da finansiraju partije iz svog d\u017eepa, dok oni koji zagovaraju finansiranje govore da bi se ukidanjem finansiranja tzv. male stranke dovele na rub egzistencije."},{"id":"8","order":"8","name":"Osobe sa invaliditetom","question":"Da li treba izjedna\u010diti prava ratnih vojnih invalida i ostalih osoba sa invaliditetom, bez obzira na na\u010din nastanka invaliditeta?","description":"BiH je jo\u0161 2010. godine ratifikovala UN Konvenciju o pravima osoba s invaliditetetom, te usvojila EU standarde po kojima uzrok invalidnosti nije kriterij za odre\u0111ivanje prava na za\u0161titu i naknade, odnosno da se izjedna\u010davaju prava svih osoba sa invaliditetom, bez obzira na uzrok nastanka invaliditeta. Do danas, taj princip nije uveden u doma\u0107e zakonodavstvo."},{"id":"9","order":"9","name":"FInansiranje OS BiH","question":"Treba li pove\u0107ati bud\u017eet za finansiranje OS BiH?","description":"Niske plate vojnika OS BiH, potreba za modernizacijom, ali i savremeni sigurnosni izazovi, po ocjenama jednog broja politi\u010dkih partija u BiH osnovni su razlozi zbog kojih je ovo pitanje u politi\u010dkom prostoru u BiH tokom ovog mandata postalo veoma aktuelno."},{"id":"10","order":"10","name":"Diferencirana stopa PDV-a","question":"Treba li uvesti diferenciranu stopu PDV-a?","description":"Jo\u0161 od samog uvo\u0111enja PDV-a u BiH dosta se govorilo o razmatranju uvo\u0111enja vi\u0161e stopa PDV-a gdje bi se porez smanjio na osnovne \u017eivotne namirnice, lijekove i ud\u017ebenike, dok bi se pove\u0107ao na luksuzne proizvode. Pojedine politi\u010dke partije imale su i predizborna obe\u0107anja koja su to predvi\u0111ala. Ipak tokom proteklog mandata nisu zabilje\u017eene aktivnosti na uvo\u0111enju vi\u0161e stopa PDV-a, ali se o tome i dalje govori."},{"id":"11","order":"11","name":"Vanredni izbori","question":"Da li ste za uvo\u0111enje mogu\u0107nosti raspisivanja vanrednih izbora u BiH?","description":"Kako ustavni, tako ni zakonski okvir u BiH ne predvi\u0111a odr\u017eavanje vanrednih izbora, \u0161to je u demokratski ure\u0111enim zemljama jedinstven slu\u010daj. Zvani\u010dni prijedlog za izmjene Izbornog zakona u pravcu uvo\u0111enja mogu\u0107nosti odr\u017eavanja vanrednih izbora u BiH za sada, jo\u0161 niko nije uputio u proceduru."},{"id":"12","order":"12","name":"Legalizacija marihuane","question":"Da li ste za legalizaciju marihuane u medicinske svrhe?","description":"U ve\u0107ini evropskih zemalja marihuanu u medicinske svrhe je legalna, a jedna takva inicijativa tokom proteklog mandata se na\u0161la u Parlamentu FBiH, no ona nikada nije konkretno razmatrana i preto\u010dena u zakonsko rje\u0161enje. Odre\u0111ene politi\u010dke partije smatraju kako bi se to trebalo uraditi, dok pojedine nisu sklone brzom legaliziranju marihuane u medicinske svrhe, prije provo\u0111enja \u0161iroke javne debate."},{"id":"13","order":"13","name":"Spre\u010davanje sukoba interesa","question":"Da li o sukobu interesa treba odlu\u010divati tijelo u kojem ne sjede \u010dlanovi politi\u010dkih partija?","description":"Prijedlog Zakona o spre\u010davanju sukobu interesa u proceduri je od 2017. godine. U prijedlogu ovog zakona propisano je da \u010dlanovi Komisije za odlu\u010divanje o sukobu interesa ne mogu biti \u010dlanovi politi\u010dkih partija."},{"id":"14","order":"14","name":"Akcize na gorivo","question":"Da li treba smanjiti akcize na gorivo?","description":"Pitanje se ti\u010de izmjene Zakona o akcizama u Bosni i Hercegovini, izmjenama Zakona o uplatama na Jedinstveni ra\u010dun i raspodjeli prihoda te izmjenama Zakona o sistemu indirektnog oporezivanja u Bosni i Hercegovini. Na osnovu ovog zakona do\u0161lo je do pove\u0107anja akciza na biogoriva i biote\u010dnosti, te pove\u0107anje cestarina za 0,15 KM. Usvajanjem izmjena i dopuna ovog Zakona ispunjen je i jedan od glavnih uslova Me\u0111unarodnog monetarnog fonda za nastavak realiziranja ugovora s ovom monetarnom organizacijom."},{"id":"15","order":"15","name":"Zadu\u017eivanje","question":"Da li se BiH treba dalje zadu\u017eivati za popunjavanje bud\u017eetskih deficita?","description":"Tokom proteklog mandata sve Vlade u BiH su uslijed nedostatka novca u bud\u017eetu koristile stand by aran\u017eman MMF-a kako bi \"zakrpili\" bud\u017eetski deficit i osigurale normalno funkcionisanje institucija. Sa druge strane, pojedine opozicione partije su tokom mandata ukazivale na ogromne dugove na\u0161e zemlje koje \u0107e otpla\u0107ivati \"budu\u0107e generacije\"."},{"id":"16","order":"16","name":"Donori organa","question":"Da li svaki gra\u0111anin treba biti donor organa, osim u slu\u010daju da potpi\u0161e izjavu da ne \u017eeli?","description":"U Federaciji BiH su nakon vi\u0161egodi\u0161nje rasprave usvojene izmjene zakona kojima svaki gra\u0111anin postaje donor organa, ukoliko za vrijeme \u017eivota nije eksplicitno naveo da ne \u017eeli da bude donor organa."},{"id":"17","order":"17","name":"Presuda Sejdi\u0107-Finci","question":"Da li smatrate da implementacije presuda \"Sejdi\u0107 i Finci\", \"Zorni\u0107\" i \"Pilav\" trebaju biti prioriteti nadle\u017enih institucija?","description":"Predstavnici politi\u010dkih partija koje su participirale u bh. vlasti tokom cijelog pro\u0161log mandata nisu se ozbiljno bavili implementacijom pomenutih presuda. Nakon odluke Ustavnog suda BiH po zahtjevu Bo\u017ee Ljubi\u0107a za ocjenu ustavnosti odredbi \u010dlanova Izbornog zakona BiH, smjenjivali su se pozivi na \"hitno uklanjanje svih diskriminatorskih odredbi iz Ustava BiH\u201d, sa poku\u0161ajima da se ova presuda ugradi u neke od prijedloga za izmjenu Izbornog zakona u BiH."},{"id":"18","order":"18","name":"Energetski projekti i za\u0161tita \u017eivotne sredine","question":"Da li energetski projekti trebaju biti prioritet u odnosu na za\u0161titu \u017eivotne sredine?","description":"Veliki energetski projekti poput izgradnje brana i termoelektrana \u0107e neminovno uticati na stanje \u017eivotne sredine. Ovakvi objekti moraju imati Okolinske dozvole i studije uticaja na \u017eivotnu sredinu."},{"id":"19","order":"19","name":"Privatizacija javnih kompanija","question":"Da li treba privatizirati dr\u017eavne kompanije koje posluju s profitom, ako \u0107e to zna\u010diti smanjenje korupcije i onemogu\u0107avanje sticanje li\u010dne koristi pojedinca?","description":"Jedan dio kompanija u dr\u017eavnom vlasni\u0161tvu posluje sa profitom, te se one smatraju uspje\u0161nim. Upravne i nadzorne odbore ovih kompanija uglavnom \u010dine ljudi koje imenuju stranke na vlasti. Oni koji zagovaraju ostanak ovih kompanija u dr\u017eavnom vlasni\u0161tvu to baziraju na tome da ne treba privatizirati dru\u0161tveno dobro, dok oni koji su za privatizaciju uglavnom govore da su te kompanije jedan od ve\u0107ih izvora korupcije."},{"id":"20","order":"20","name":"Teritorijalna reorganizacija BiH","question":"Da li svaka teritorijalna reorganizacija BiH mora obuhvatati oba entiteta?","description":"Tokom ovoga mandata, a u okviru rasprave po pitanju izmjena Izbornog zakona BiH, ponovo je aktuelizirano pitanje teritorijalne reorganizacije FBiH. Prijedlozi su i\u0161li od onih koji na etni\u010dkoj osnovi zagovaraju samo izmjene na teritoriji FBiH, do onih za koje bi bilo kakva teritorijalna reorganizacija u BiH morala obuhvatiti oba entiteta."},{"id":"21","order":"21","name":"Dvije \u0161kole pod jednim krovom","question":"Da li treba napustiti praksu \"dvije \u0161kole pod jednim krovom\" u svim dijelovima BiH?","description":"Nakon zavr\u0161etka rata u FBiH je uspostavljen sistem \"dvije \u0161kole pod jednim krovom\" koji podrazumijeva da djeca razli\u010ditih nacionalnosti idu u istu \u0161kolu, ali su podijeljeni po odjeljenjima i nastavnim planovima. \u010cesto je slu\u010daj da djeca u ovakvim \u0161kolama ulaze na odvojene ulaze u \u0161kolu."},{"id":"22","order":"22","name":"Tre\u0107i kanal","question":"Da li ste za uvo\u0111enje javnog TV kanala na hrvatskom jeziku?","description":"Pitanje uvo\u0111enja kanala na hrvatskom jeziku aktuelno je od samog po\u010detka djelovanja PBS-a BiH, a tokom proteklog mandata Vije\u0107e ministara BiH je usvojilo Prijedlog zakona prema kojem je mogu\u0107e osnivanje ovog kanala. Zakon nikada nije usvojen u PSBiH."},{"id":"23","order":"23","name":"Izbor \u010dlanova Predsjedni\u0161tva","question":"Da li hrvatski \u010dlan Predsjedni\u0161tva treba biti biran iz ve\u0107inski hrvatskih kantona, a bo\u0161nja\u010dki iz ve\u0107inski bo\u0161nja\u010dkih kantona?","description":"Djelimi\u010dno usvojeni zahtjev Bo\u017ee Ljubi\u0107a za ocjenu ustavnosti odredbi \u010dlanova Izbornog zakona BiH od strane Ustavnog suda BiH, od dana dono\u0161enja, \u010desto je u javnosti predmet zloupotrebe i krivog interpretiranja. Tako su pojedine politi\u010dke partije ovo pitanje poku\u0161ale pretvoriti u rje\u0161avanje \"problema legitimnosti izbora hrvatskog \u010dlana Predsjedni\u0161tva.\u201d Sli\u010dno se dogodilo i tokom mandata 2010. - 2014. kada je uklanjanje diskriminacije prema predstavnicima nekonstitutivnih naroda u Ustavu BiH, koje je nalo\u017eeno odlukom Evropskog suda za ljudska prava u predmetu \"Sejdi\u0107-Finci\", preraslo u rje\u0161avanje \"hrvatskog pitanja\" u BiH."},{"id":"24","order":"24","name":"Ulazak u NATO","question":"Treba li BiH provesti referendum za ulazak u NATO?","description":"SNSD i vode\u0107i ljudi u ovoj partiji su vi\u0161e puta ponavljali da je potrebno provesti referendum za ulazak u NATO savez. Ve\u0107ina drugih partija je protiv ovoga, neke zbog toga jer smatraju da se ne treba raspravljati o ulasku u NATO savez ili jer smatraju da BiH treba slijediti Srbiju po ovom pitanju."},{"id":"25","order":"25","name":"Priznavanje Kosova","question":"Treba li BiH priznati Kosovo?","description":"Priznanje Kosova je tema koja se nekoliko puta u proteklom mandatu na\u0161la u \u017ei\u017ei javnosti, te su mi\u0161ljenja oko toga da li se Kosovo treba priznati podijeljena, pogotovo u kontekstu odnosa sa Republikom Srbijom."},{"id":"26","order":"26","name":"Doprinosi na plate","question":"Da li treba smanjiti ukupnu stopu doprinosa na plate?","description":"Smanjenje doprinosa na plate je bila jedna od najaktuelnijih tema u proteklom mandatu, obzirom da je Reformska agenda bila usmjerena na pobolj\u0161anje institucionalnih okvira za poslovanje, a prema stavovima poslodavaca visoka stopa doprinosa na plate je jedan od glavnih problema za poslovanje."},{"id":"27","order":"27","name":"Isplata penzija","question":"Penzije treba ispla\u0107ivati iz bud\u017eeta, a ne iz penzionih fondova?","description":"U proteklom mandatu usvojene su izmjene zakona kojima su penzioni fondovi pre\u0161li na bud\u017eetsko poslovanje."},{"id":"28","order":"28","name":"Prava penzionera","question":"Da li penzioneri koji su u dr\u017eavnoj slu\u017ebi trebaju mo\u0107i nastaviti raditi po ugovoru o djelu i nakon odlaska u penziju, za razliku od svih drugih penzionera?","description":"Pitanje u vezi sa zasnivanjem radnog odnosa penzionera je sporno jer novim zakonom o PIO FBiH je data mogu\u0107nost da samo penzioneri koji su u dr\u017eavnoj slu\u017ebi mogu da zasnuju radni odnos u vidu ugovora o djelu, autorskih ugovora i konsultantskih ugovora. Dok u RS je to mogu\u0107e od zakona o PIO RS donesenog iz 2012 godine."},{"id":"29","order":"29","name":"Progresivna stopa poreza na dohodak","question":"Treba li uvesti progresivnu stopu poreza na dohodak?","description":"Uvo\u0111enje progresivne stope poreza na dohodak je jedna od mjera za koju se smatra da bi dovela do pravednijeg oporezivanja, budu\u0107i da postoji zna\u010dajna razlika u primanjima u realnom i javnom sektoru."},{"id":"30","order":"30","name":"Registracija poslovnih subjekata","question":"Potrebno je uvesti jedno\u0161alterski sistem za registraciju poslovnih subjekata i dobijanje dokumentacije potrebne za po\u010detak poslovanja?","description":"Jedno\u0161alterskim sistemom za registraciju poslovnih subjekata bi se zna\u010dajno olak\u0161ala registracija privrednih dru\u0161tava i olak\u0161alo bi se pokretanje poslovanja, \u0161to je jedan od ciljeva Reformske agende."},{"id":"31","order":"31","name":"Koncesije","question":"Treba li omogu\u0107iti privatnim preduze\u0107ima da koncesiono grade i napla\u0107uju kori\u0161tenje javne infrastukture?","description":"Postoje stavovi da, ukoliko bi se privatnim poduze\u0107ima omogu\u0107ilo da koncesiono grade odre\u0111ene infrastrukturne projekte od javne va\u017enosti, tempo izgradnje infrastrukturnih projekata bi se poja\u010dao."},{"id":"32","order":"32","name":"EU integracije","question":"Da li EU integracije moraju biti bezuslovni prioritet, \u010dak i u slu\u010daju da to smanjuje uticaj predstavnika konstitutivnih naroda ili pojedinih nivoa vlasti?","description":"EU integracije za ve\u0107inu gra\u0111ana i gra\u0111anki, kao i politi\u010dkih partija, predstavljaju najva\u017eniji cilj. Me\u0111utim, iz razloga prakti\u010dne i kontekstualne prirode EU put BiH \u0107e vrlo vjerovatno zna\u010diti i smanjenje uticaja predstavnika pojedinih nivoa vlasti ili uticaj etno-politike na dru\u0161tvene tokove."},{"id":"33","order":"33","name":"Firme u ste\u010daju","question":"Da li u slu\u010daju firmi u ste\u010daju isplata svih dugovanja radnicima treba imati prioritet?","description":"Nakon presude Ustavnog suda FBiH, izmjenama Zakona o ste\u010daju propisano je da se sva dugovanja radnicima fabrika u ste\u010daju svrstavaju u prvi isplatni red. U Republici Srpskoj to jo\u0161 uvijek nije slu\u010daj."}]