[{"description": "Eur\u00f3psku \u00faniu tvor\u00ed 28 kraj\u00edn. Mimo E\u00da je v Eur\u00f3pe napr\u00edklad Ukrajina, Bielorusko, \u0160vaj\u010diarsko alebo N\u00f3rsko.", "order": 1.0, "question": "Slovensko by malo vyst\u00fapi\u0165 z E\u00da.", "id": "43", "name": "Vyst\u00fapenie z E\u00da"}, {"description": "Do Eur\u00f3pskej komisie (\"eur\u00f3pskej vl\u00e1dy\") jej komis\u00e1ra teraz nominuj\u00fa vl\u00e1dy \u010dlensk\u00fdch kraj\u00edn E\u00da. Komisia teda nezodpoved\u00e1 v\u00fdsledkom eurovolieb, napr je v nej jeden nutne jeden komis\u00e1r z ka\u017edej krajiny (z najv\u00e4\u010d\u0161ieho Nemecka aj z najmen\u0161ej Malty).", "order": 2.0, "question": "Zlo\u017eenie Eur\u00f3pskej komisie by malo zodpoveda\u0165 v\u00fdsledkom eurovolieb.", "id": "23", "name": "Komisie pod\u013ea volieb"}, {"description": "Osobn\u00e9 \u00fadaje s\u00fa napr. \u00fadaje o zdravotnom stave, genetick\u00e9 vzorky alebo finan\u010dn\u00e9 \u00fadaje, inform\u00e1cie o obchodn\u00fdch transakci\u00e1ch alebo o vykonan\u00fdch telef\u00f3nick\u00fdch hovoroch a nav\u0161t\u00edven\u00fdch webov\u00fdch str\u00e1nkach. Tieto \u00fadaje firmy pou\u017e\u00edvaj\u00fa pre svoj \u200b\u200bbiznis alebo ich zhroma\u017e\u010fuje pol\u00edcia \u010di tajn\u00e9 slu\u017eby.", "order": 3.0, "question": "Mali by by\u0165 spr\u00edsnen\u00e9 spolo\u010dn\u00e9 pr\u00e1vne predpisy E\u00da na ochranu \u00fadajov.", "id": "1", "name": "Ochrana \u00fadajov"}, {"description": "Minim\u00e1lna mzda je v E\u00da v priemere zhruba 40% priemernej mzdy v danej krajine (najmenej 32% v SR, najviac 50% v Slovinsku a Gr\u00e9cku). V niektor\u00fdch krajin\u00e1ch (napr. \u0160v\u00e9dsko) je minim\u00e1lna mzda stanoven\u00e1 sk\u00f4r sektorovo a nie celo\u0161t\u00e1tne.", "order": 4.0, "question": "V E\u00da by sa mala zavies\u0165 minim\u00e1lna mzda, naviazan\u00e1 na priemern\u00fd plat v jednotliv\u00fdch \u0161t\u00e1toch E\u00da.", "id": "2", "name": "Minim\u00e1lna mzda"}, {"description": "Viac ako 1/3 rozpo\u010dtu E\u00da ide na podporu po\u013enohospod\u00e1rstva, z najv\u00e4\u010d\u0161ej \u010dasti na priame dot\u00e1cie po\u013enohospod\u00e1rom. Pod\u013ea z\u00e1stancov podpora po\u013enohospod\u00e1rstva zvy\u0161uje sebesta\u010dnos\u0165 E\u00da oproti dovozu potrav\u00edn z kraj\u00edn mimo E\u00da a zvy\u0161uje \u017eivotn\u00fa \u00farove\u0148 na vidieku. Pod\u013ea odporcov je pr\u00edli\u0161 n\u00e1kladn\u00e1 a zvy\u0161uje ceny pre z\u00e1kazn\u00edkov.", "order": 5.0, "question": "Dotovanie po\u013enohospod\u00e1rov z pe\u0148az\u00ed E\u00da by sa malo zn\u00ed\u017ei\u0165.", "id": "35", "name": "Ni\u017e\u0161ie dot\u00e1cie pre po\u013enohospod\u00e1rstvo"}, {"description": "V s\u00fa\u010dasnej dobe v 7 krajin\u00e1ch E\u00da existuj\u00fa dia\u013eni\u010dn\u00e9 zn\u00e1mky a v \u010fal\u0161\u00edch 10 sa plat\u00ed m\u00fdto. Naopak povinn\u00e9 ru\u010denie - \"zelen\u00e1 karta\" - plat\u00ed po celej E\u00da.", "order": 6.0, "question": "Mala by existova\u0165 \u0161peci\u00e1lna dia\u013eni\u010dn\u00e1 zn\u00e1mka (alebo podobn\u00fd syst\u00e9m) platn\u00e1 v celej E\u00da.", "id": "32", "name": "Dia\u013eni\u010dn\u00e1 zn\u00e1mka"}, {"description": "V E\u00da s\u00fa zaveden\u00e9 emisn\u00e9 kv\u00f3ty pre energetick\u00e9 firmy, pomocou ktor\u00fdch sa limituj\u00fa emisie sklen\u00edkov\u00e9ho plynu CO2 (oxidu uhli\u010dit\u00e9ho), \u010do m\u00e1 zmierni\u0165 klimatick\u00e9 probl\u00e9my. Niektor\u00ed ich kritizuj\u00fa ako nedostato\u010dn\u00e9, kritici naopak upozor\u0148uj\u00fa, \u017ee tak\u00e9to regul\u00e1cie ved\u00fa k zv\u00fd\u0161eniu cien energi\u00ed.", "order": 7.0, "question": "E\u00da by mala vymedzi\u0165 striktnej\u0161ie ciele k regul\u00e1ci\u00ed CO2.", "id": "4", "name": "Emisie CO2"}, {"description": "Da\u0148 z pr\u00edjmov je v krajin\u00e1ch E\u00da medzi 10% a\u017e 35%. Z\u00e1stancovia minim\u00e1lnej sadzby kritizuj\u00fa existenciu da\u0148ov\u00fdch rajov vo vn\u00fatri E\u00da (napr\u00edklad Cyprus), kde m\u00f4\u017eu firmy plati\u0165 dane namiesto platenia dan\u00ed v krajine, kde zisk re\u00e1lne vytvorili. Odporcovia upozor\u0148uj\u00fa na zdrav\u00fa s\u00fa\u0165a\u017eivos\u0165 medzi jednotliv\u00fdmi krajinami.", "order": 8.0, "question": "Mala by by\u0165 zaveden\u00e1 minim\u00e1lna sadzba pre dane z pr\u00edjmov u firiem v celej E\u00da.", "id": "9", "name": "Minim\u00e1lna sadzba  korpor\u00e1tnej dane"}, {"description": "Prostredn\u00edctvom spolo\u010dn\u00fdch eur\u00f3pskych dlhopisov (eurobondov) by investori po\u017ei\u010diavali financie euroz\u00f3ne ako celku. Eurobondy maj\u00fa pom\u00f4c\u0165 rie\u0161i\u0165 dlhov\u00fa kr\u00edzu zn\u00ed\u017een\u00edm n\u00e1kladov \u00faverov pre krajiny ako Gr\u00e9cko alebo Portugalsko, \u010do by pomohlo im aj celej euroz\u00f3ne. Kritici upozor\u0148uj\u00fa na mor\u00e1lny hazard, jednotliv\u00e9 krajiny by niesli ni\u017e\u0161ie riziko a mohli sa spr\u00e1va\u0165 nezodpovedne.", "order": 9.0, "question": "Mali by by\u0165 zaveden\u00e9 spolo\u010dn\u00e9 eur\u00f3pske dlhopisy pre krajiny euroz\u00f3ny.", "id": "17", "name": "Spolo\u010dn\u00e9 eur\u00f3pske dlhopisy"}, {"description": "Slovensk\u00fd ob\u010dan m\u00f4\u017ee vyvola\u0165 referendum na miestnej, krajskej a celo\u0161t\u00e1tnej \u00farovni, ale nie na celoeur\u00f3pskej. Pod\u013ea z\u00e1stancov by zavedenie eur\u00f3pskeho referenda zv\u00fd\u0161ilo mo\u017enos\u0165 ob\u010danov rozhodova\u0165, pod\u013ea odporcov by bolo n\u00e1kladn\u00e9 a mohlo by vies\u0165 k prij\u00edmaniu populistick\u00fdch opatren\u00ed.", "order": 10.0, "question": "Mala by by\u0165 mo\u017enos\u0165 vyp\u00edsania celoeur\u00f3pskeho referenda na z\u00e1klade pet\u00edcie.", "id": "24", "name": "Eur\u00f3pske referendum"}, {"description": "Z\u00e1stancovia jadrovej energetiky poukazuj\u00fa na vysok\u00fa efektivitu pri spa\u013eovan\u00ed paliva a na ve\u013emi n\u00edzke emisie CO2 oproti inej, napr. uho\u013enej \u010di plynovej energii. Kritici upozor\u0148uj\u00fa, \u017ee jadrov\u00e1 energia nie je finan\u010dne konkurencieschopn\u00e1 a predstavuje bezpe\u010dnostn\u00e9 riziko.", "order": 11.0, "question": "\u0160t\u00e1ty E\u00da by mali ma\u0165 zak\u00e1zan\u00e9 dotova\u0165 jadrov\u00fa energetiku.", "id": "5", "name": "Z\u00e1kaz dot\u00e1ci\u00ed jadrovej energetiky"}, {"description": "Z\u00e1stancovia dohody argumentuj\u00fa, \u017ee posiln\u00ed ekonomiku E\u00da. Kritici varuj\u00fa, \u017ee E\u00da ani jej \u010dlensk\u00e9 \u0161t\u00e1ty nebud\u00fa m\u00f4c\u0165 napr. \u00fa\u010dinne regulova\u0165 \u0165a\u017ebu bridlicov\u00e9ho plynu, pestovanie geneticky upraven\u00fdch plod\u00edn alebo finan\u010dn\u00fa sf\u00e9ru.", "order": 12.0, "question": "Zmluva o \"Transatlantickom partnerstve pre obchod a invest\u00edcie\" (TTIP) medzi E\u00da a USA by mala by\u0165 schv\u00e1len\u00e1.", "id": "31", "name": "Dohoda E\u00da-USA"}, {"description": "Pod\u013ea z\u00e1stancov by da\u0148 z finan\u010dn\u00fdch transakci\u00ed (tzv. \"Tobinova da\u0148\", pribli\u017ene 0.01% - 0.1%) mala zabr\u00e1\u0148ova\u0165 finan\u010dn\u00fdm \u0161pekul\u00e1ci\u00e1m. Kritici argumentuj\u00fa, \u017ee tak\u00e9to opatrenie by muselo by\u0165 zaveden\u00e9 celosvetovo, inak by viedlo k ve\u013ek\u00e9mu presunu firiem za hranice E\u00da.", "order": 13.0, "question": "E\u00da by mala zavies\u0165 da\u0148 z finan\u010dn\u00fdch transakci\u00ed (\"tzv. Tobinovu da\u0148\")", "id": "12", "name": "Da\u0148 z finan\u010dn\u00fdch transakci\u00ed"}, {"description": "E\u00da je najv\u00e4\u010d\u0161\u00edm svetov\u00fdm poskytovate\u013eom rozvojovej pomoci. Pod\u013ea z\u00e1stancov rozvojov\u00e1 pomoc pom\u00e1ha v cie\u013eov\u00fdch krajin\u00e1ch a zabra\u0148uje tak okrem in\u00e9ho popula\u010dnej expl\u00f3zii a zni\u017euje emigr\u00e1ciu do bohat\u0161\u00edch kraj\u00edn, napr kraj\u00edn E\u00da. Pod\u013ea odporcov je podstatn\u00e1 \u010das\u0165 rozkradnut\u00e1 vl\u00e1dnymi vrstvami a zlo\u010dineck\u00fdmi \u0161trukt\u00farami a nedostane sa tak k t\u00fdm, ktor\u00fdm je ur\u010den\u00e1.", "order": 14.0, "question": "E\u00da by mala zv\u00fd\u0161i\u0165 prostriedky na zahrani\u010dn\u00fa pomoc.", "id": "16", "name": "Rozvojov\u00e1 pomoc E\u00da"}, {"description": "Nariadenie E\u00da zakazuje predaj \u017eiaroviek nad 60W. Bolo zaveden\u00e9 z d\u00f4vodu obmedzenia plytvania energiou. Podobn\u00e9 plat\u00ed napr. aj vo \u0160vaj\u010diarsku, Rusku, Austr\u00e1lii, Kanade alebo Braz\u00edlii. Oponenti argumentuj\u00fa, \u017ee alternat\u00edvy k \u017eiarovke s\u00fa drah\u0161ie a nehodia sa na v\u0161etky pou\u017eitia.", "order": 15.0, "question": "Predaj \u017eiaroviek nad 60W by mal by\u0165 op\u00e4\u0165 povolen\u00fd.", "id": "33", "name": "\u017diarovky"}, {"description": "V s\u00fa\u010dasnej dobe na \u00farovni E\u00da p\u00f4sob\u00ed len Europol s menej ne\u017e 1000 zamestnancami. Pod\u013ea z\u00e1stancov by zv\u00e4\u010d\u0161enie tejto in\u0161tit\u00facie zv\u00fd\u0161ilo bezpe\u010dnos\u0165, pod\u013ea odporcov by pol\u00edcia mala zosta\u0165 v pr\u00e1vomoci \u010dlensk\u00fdch \u0161t\u00e1tov.", "order": 16.0, "question": "Pol\u00edcia E\u00da by sa mala zv\u00e4\u010d\u0161i\u0165.", "id": "34", "name": "Pol\u00edcia E\u00da"}, {"description": "Autorsk\u00e9 diela ako knihy alebo filmy s\u00fa v E\u00da chr\u00e1nen\u00e1 po dobu 70 rokov od \u00famrtia autora, hudba po dobu 50 rokov. Obhajcovia argumentuj\u00fa t\u00fdm, \u017ee bez takejto ochrany, by niektor\u00e9 diela ani nevznikli. Kritici upozor\u0148uj\u00fa, \u017ee takto dlh\u00e1 ochrana obmedzuje tvorbu odvoden\u00fdch diel, a \u017ee t\u00e1to ochrana p\u00f4vodne fungovala len ako ochrana autora pred vydavate\u013eom, nie pre nekomer\u010dn\u00e9 vyu\u017eitie.", "order": 17.0, "question": "Lehota ochrany autorsk\u00fdch diel by sa mala v E\u00da skr\u00e1ti\u0165.", "id": "37", "name": "D\u013a\u017eka copyrightu"}, {"description": "V s\u00fa\u010dasnej dobe E\u00da nem\u00e1, okrem v\u00fdnimiek ako bojov\u00e9 skupiny, vlastn\u00fa arm\u00e1du. Pod\u013ea z\u00e1stancov by existencia spolo\u010dnej arm\u00e1dy zv\u00fd\u0161ila postavenie E\u00da na medzin\u00e1rodnej sc\u00e9ne a prispela k rie\u0161eniu konfliktov. Pod\u013ea kritikov by obrana mala osta\u0165 iba v ruk\u00e1ch \u010dlensk\u00fdch \u0161t\u00e1tov.", "order": 18.0, "question": "E\u00da by mala ma\u0165 vlastn\u00fa arm\u00e1du.", "id": "13", "name": "Eur\u00f3pska arm\u00e1da"}, {"description": "Eurom sa plat\u00ed v 18 krajin\u00e1ch E\u00da a nieko\u013ek\u00fdch \u010fal\u0161\u00edch mimo E\u00da. Zo susedn\u00fdch kraj\u00edn sa pou\u017e\u00edva euro len v Rak\u00fasku. V \u010ceskej republike, v Po\u013esku, v Ma\u010farsku a na Ukrajine nie. \u010clensk\u00e9 \u0161t\u00e1ty sa vstupom do E\u00da zaviazali k prijatiu Eura. Pod\u013ea z\u00e1stancov je pou\u017e\u00edvanie Eura ekonomicky v\u00fdhodn\u00e9, pod\u013ea odporcov tomu tak nie je.", "order": 19.0, "question": "Slovensk\u00e1 republika by sa malo vr\u00e1ti\u0165 ku slovenskej korune.", "id": "42", "name": "Slovensk\u00e1 koruna"}, {"description": "E\u00da si dala mo\u017enos\u0165 vykon\u00e1va\u0165 spolo\u010dn\u00fa zahrani\u010dn\u00fa a bezpe\u010dnostn\u00fa politiku ale t\u00e1to mo\u017enos\u0165 sa vyu\u017e\u00edva iba obmedzene. Pre \u010dlensk\u00e9 \u0161t\u00e1ty s\u00fa ciele s\u00edce z\u00e1v\u00e4zn\u00e9 ale eur\u00f3pske pr\u00e1vo nem\u00e1 \u017eiadne sankcie za ich poru\u0161enie.", "order": 20.0, "question": "Viac oblast\u00ed zahrani\u010dnej politiky by malo by\u0165 rozhodovan\u00fdch na \u00farovni E\u00da.", "id": "15", "name": "Zahrani\u010dn\u00e1 politika E\u00da"}, {"description": "Eur\u00f3psky s\u00fad pre \u013eudsk\u00e9 pr\u00e1va v roku 2010 rozhodol, \u017ee registrovan\u00e9 partnerstvo nie je \u013eudsk\u00fdm pr\u00e1vom a zmluvn\u00e9 \u0161t\u00e1ty nie s\u00fa povinn\u00e9 ho umo\u017e\u0148ova\u0165 uzavrie\u0165 a uzn\u00e1va\u0165. Z\u00e1stancovia po\u017eaduj\u00fa rovnak\u00e9 pr\u00e1va pre homosexu\u00e1lne dvojice v celej E\u00da. Odporcovia odmietaj\u00fa uzna\u0165 registrovan\u00e9 partnerstvo napr. z n\u00e1bo\u017eensk\u00fdch d\u00f4vodov.", "order": 21.0, "question": "\u010clensk\u00e9 \u0161t\u00e1ty musia uzna\u0165 sob\u00e1\u0161e os\u00f4b ronak\u00e9ho pohlavia, ktor\u00e9 s\u00fa uzavret\u00e9 v inej \u010dlenskej krajine E\u00da.", "id": "18", "name": "Sob\u00e1\u0161e os\u00f4b rovnak\u00e9ho pohlavia"}, {"description": "Pod\u013ea z\u00e1stancov by zjednotenie podmienok pre udelenie azylu zamedzilo \"prelievanie\" \u013eud\u00ed, h\u013eadaj\u00facich azyl, z jednej krajiny E\u00da do inej. Odporcovia naopak argumentuj\u00fa, \u017ee situ\u00e1cia sa v jednotliv\u00fdch \u0161t\u00e1toch l\u00ed\u0161i, preto by regul\u00e1cia ude\u013eovania azylu mala zosta\u0165 na n\u00e1rodnej \u00farovni.", "order": 22.0, "question": "Podmienky pre udelenie azylu by mali by\u0165 rovnak\u00e9 vo v\u0161etk\u00fdch \u010dlensk\u00fdch \u0161t\u00e1toch E\u00da.", "id": "19", "name": "Azylov\u00e9 z\u00e1kony"}, {"description": "Oby\u010dajne nemo\u017eno reklamova\u0165 tovar u pobo\u010dky rovnakej firmy v inej krajine E\u00da. Napr. v r\u00e1mci Slovenska, to ale zo z\u00e1kona mo\u017en\u00e9 je.", "order": 23.0, "question": "Tovar zak\u00fapen\u00fd v E\u00da by malo by\u0165 mo\u017en\u00e9 reklamova\u0165 u rovnakej firmy v akejko\u013evek krajine E\u00da.", "id": "26", "name": "Euro-z\u00e1ruka na tovar"}, {"description": "V s\u00fa\u010dasnosti v\u00e4\u010d\u0161ina pr\u00edjmov E\u00da poch\u00e1dza z pr\u00edspevkov jednotliv\u00fdch kraj\u00edn na z\u00e1klade v\u00fd\u0161ky ich hrub\u00e9ho n\u00e1rodn\u00e9ho produktu. Zaveden\u00edm eur\u00f3pskej dane by sa zv\u00fd\u0161ila nez\u00e1vislos\u0165 rozpo\u010dtu E\u00da na \u010dlensk\u00fdch krajin\u00e1ch.", "order": 24.0, "question": "E\u00da by mala vybera\u0165 eur\u00f3pske dane, ktor\u00e9 by nahradili existuj\u00face pr\u00edspevky \u010dlensk\u00fdch \u0161t\u00e1tov.", "id": "20", "name": "Eur\u00f3pske dane"}, {"description": "Program Erasmus podporuje \u0161tudentov vysok\u00fdch \u0161k\u00f4l, aby \u010das\u0165 \u0161t\u00fadia prebehla v inej krajine E\u00da. N\u00e1klady na Erasmus z rozpo\u010dtu E\u00da s\u00fa teraz zhruba 2 miliardy eur ro\u010dne.", "order": 25.0, "question": "Erasmus by mal by\u0165 roz\u0161\u00edren\u00fd aj na stredn\u00e9 \u0161koly.", "id": "28", "name": "Erasmus na stredn\u00fdch \u0161kol\u00e1ch"}, {"description": "V E\u00da existuj\u00fa normy, ktor\u00e9 okrem in\u00e9ho vyhradzuj\u00fa predajn\u00e9 ozna\u010denie 'maslo' pre produkty obsahuj\u00face aspo\u0148 80% mlie\u010dneho tuku, odtia\u013e poch\u00e1dza povinnos\u0165 stiahnu\u0165 n\u00e1zov 'n\u00e1tierkov\u00e9 maslo', ktor\u00e9 obsahuje tuku v\u00fdrazne menej. Podobne 'rum' mus\u00ed obsahova\u0165 alkohol z cukrovej trstiny, \u010domu tak nie je v pr\u00edpade 'tuzemsk\u00e9ho rumu'.", "order": 26.0, "question": "E\u00da by mala presta\u0165 ur\u010dova\u0165 podrobn\u00e9 normy pre potraviny.", "id": "40", "name": "Tuzemsk\u00fd rum a n\u00e1tierkov\u00e9 maslo"}, {"description": "Z\u00e1stancovia pestovania geneticky upraven\u00fdch plod\u00edn argumentuj\u00fa, \u017ee tieto plodiny zvy\u0161uj\u00fa v\u00fdnos,s\u00fa odolnej\u0161ie vo\u010di \u0161kodcom a nie je nutn\u00e9 ich to\u013eko chemicky o\u0161etrova\u0165. Odporcovia sa ob\u00e1vaj\u00fa zdravotn\u00fdch riz\u00edk, dopadu na \u017eivotn\u00e9 prostredie a z\u00e1vislosti na producentoch tak\u00fdchto plod\u00edn.", "order": 27.0, "question": "Malo by by\u0165 povolen\u00e9 pestova\u0165 geneticky upraven\u00e9 plodiny v celej E\u00da.", "id": "6", "name": "Geneticky upraven\u00e9 plodiny"}, {"description": "Zhruba 1/3 rozpo\u010dtu E\u00da ide na region\u00e1lnu politiku. Hlavn\u00fdm cie\u013eom je podpora ekonomicky slab\u0161\u00edch regi\u00f3nov E\u00da, medzi ktor\u00e9 sa rad\u00ed cel\u00e9 Slovensko okrem Bratislavy.", "order": 28.0, "question": "Mala by sa zn\u00ed\u017ei\u0165 finan\u010dn\u00e1 pomoc ekonomicky slab\u0161\u00edm regi\u00f3nom E\u00da.", "id": "10", "name": "Ni\u017e\u0161ia finan\u010dn\u00e1 pomoc regi\u00f3nom"}, {"description": "V s\u00fa\u010dasnej dobe s\u00fa ofici\u00e1lnymi kandid\u00e1tmi na \u010dlenstvo \u010cierna Hora, Island, Maced\u00f3nsko, Srbsko a Turecko.", "order": 29.0, "question": "E\u00da by mala zastavi\u0165 prij\u00edmanie \u010fal\u0161\u00edch kraj\u00edn.", "id": "11", "name": "Zastavenie zoz\u0161irovania E\u00da"}, {"description": "\u0160t\u00e1tna moc je vo feder\u00e1cii rozlo\u017een\u00e1 medzi feder\u00e1lne org\u00e1ny a org\u00e1ny \u010dlensk\u00fdch kraj\u00edn, \u010do je zaisten\u00e9 \u00fastavou. Feder\u00e1ciou s\u00fa napr USA, Rusko, Braz\u00edlia alebo India. Naopak ale arabsk\u00e9 alebo latinsko-americkej krajiny s\u00fa samostatn\u00e9, aj napriek tomu \u017ee sa tam hovor\u00ed jedn\u00fdm jazykom.", "order": 30.0, "question": "E\u00da by sa mala sta\u0165 feder\u00e1ciou.", "id": "22", "name": "Federaliz\u00e1cia E\u00da"}]