{"27": {"3": "Ano, ale po konzultacii s Komisiou a dopadovej studii zohladnujucej princip subsidiarity.", "36": "Mal by vsak existtovat spolocny system zdielania dat, ktory by zodpovedal Europskej legislative o ochrane osobnych udajov.", "4": "EU by sa mala snazit predovsetkym naplnit sucasne ciele pri regulacii CO2.", "7": "Iba v pripadoch, ze tieto splnaju EU standardy.", "16": "Sucastne prostriedky vynakladane na rozvojovu pomoc EU su dostatocne,mali by byt vsak lepsie vyuzivane a kontrolovane."}, "20": {"11": "mo\u017eno potom prestan\u00fa vyv\u00e1\u017ea\u0165 vyspelej\u0161ie krajiny \"odpad\" ku n\u00e1m a n\u00e1jdu sa nov\u00e9 trhy", "15": "z\u00e1le\u017e\u00ed v \u010dom neda sa to jednozna\u010dne pos\u00fadi\u0165", "14": "ak by bola takato mo\u017enost nastolillo by to iba \u0161pekul\u00e1cie a boj o moc e\u0161te aj v tomto a obchodovanie na tejto politickej scene", "22": "Ur\u010dite by sa malo nie\u010do zmeni\u0165 lebo tento stav prechodn\u00fd dlho nevydr\u017e\u00ed", "23": "preto\u017ee mal\u00e9 krajiny by boli \u00faplne vyl\u00fa\u010den\u00e9 z procesu rozhodovania", "18": "Rozdielne kulturno historicke pozadie v jendotliv\u00fdch krajin\u00e1ch moment\u00e1lne nie je tak unifikovane a kedze je to dost citliva tema je potrebne aby sa k nej dopracoval ka\u017ed\u00fd n\u00e1rod samostatne \u010do sa v podstate aj deje", "30": "toto je jedna z t\u00fdch vec\u00ed ktore su  vprospech ob\u010danov a nerie\u0161ia sa rovnako ako roaming", "37": "aj tak sa to v nekomer\u010dnom prostred\u00ed nedodr\u017eiava", "36": "Ale malo by to by\u0165 recipro\u010dn\u00e9 a teda aj EU by mala ma\u0165 mo\u017enos\u0165 zbiera\u0165 a uchov\u00e1va\u0165 tieto \u00fadaje", "34": "Rozhodne by pol\u00edcia v SR mala ma\u0165 nejak\u00fa Eur\u00b4psku kontrolu preto\u017ee inak to je stra\u0161n\u00e9 aj ke\u010f o tom be\u017ene ob\u010dania nevedia", "3": "EU v takom stave ako je teraz nevydr\u017e\u00ed, bu\u010f je potrebn\u00e9 viac posilni\u0165 n\u00e1rodn\u00e9 parlamenty alebo posilni\u0165 org\u00e1ny EU ale tento ma\u010dkopes nem\u00f4\u017ee dlho vydr\u017ea\u0165.", "2": "Mala by sa zavies\u0165 ak m\u00e1 EU fungova\u0165 rovnak\u00e1 minim\u00e1lna mzda vo v\u0161etk\u00fdch krajin\u00e1ch nako\u013eko ceny v\u0161etk\u00e9ho s\u00fa skoro rovnak\u00e9 dokonca by som povedal, \u017ee na Slovensku je vela vec\u00ed drah\u0161ia ako v \u0161t\u00e1toch kde maj\u00fa omnoho vy\u0161\u0161iu minim\u00e1lnu mzdu. *Zase nadruhej strane minim\u00e1lna mzda deformuje pracovn\u00fd trh a preto by som navrhol ju za ur\u010dit\u00fdch okolnost\u00ed zru\u0161i\u0165 ke\u010f sa m\u00e1 spr\u00e1va\u0165 trhovo av\u0161ak aj to m\u00e1 svoje \u00faskalia. Asi by bolo spr\u00e1vne pristupova\u0165 k tomu sektorovo.", "5": "Ur\u010dite by sa nemala dotova\u0165 bu\u010f je efekt\u00edvna a nepotrebuje dot\u00e1cie alebo ke\u010f nie je nie je d\u00f4vod ju dotova\u0165", "4": "A hlavne za\u010da\u0165 vyu\u017e\u00edva\u0165 in\u00e9 zdroje energi\u00ed ktor\u00e9 neza\u0165a\u017euj\u00fa \u017eivotn\u00e9 prostredie, ke\u010f\u017ee technol\u00f3gie s\u00fa je to len ot\u00e1zka politikov pre\u010do sa nevyu\u017e\u00edvaj\u00fa, alebo sk\u00f4r pre\u010do sa boja lobistov v takejto z\u00e1va\u017enej oblasti?", "7": "VYbra\u0165 pod\u013ea potreby obyvate\u013eov a podla toho flexibilne upravova\u0165", "6": "Akur\u00e1t zmeni\u0165 v tejto oblasti pr\u00e1vo", "9": "ale s\u00fa\u0165a\u017eivos\u0165 medzi krajinami je zase v rozpore s my\u0161lienkami jendotnej EU, \u0161t\u00e1ty by nemali s\u00fa\u0165a\u017ei\u0165 ale kooperova\u0165", "42": "MAla by ma\u0165 mo\u017enos\u0165 vyu\u017e\u00edva\u0165 obidve meny"}, "21": {"24": "Eur\u00f3pu by tak\u00e9to referend\u00e1 len rozde\u013eovali. E\u00da je odk\u00e1zan\u00e1 na dohody a kompromisy.", "10": "Probl\u00e9m nie je v mechanickom zni\u017eovan\u00ed alebo zvy\u0161ovan\u00ed pomoci, ale v jej efekt\u00edvnom vyu\u017eit\u00ed bez plytvania a korupcie.", "13": "Z\u00e1kladom bezpe\u010dnostnej politiky E\u00da m\u00e1 zosta\u0165 NATO. \u00dania by mala disponova\u0165 len jednotkami pre nasadzovanie v humanit\u00e1rnych oper\u00e1ci\u00e1ch.", "14": "\u00c1no, ale Eur\u00f3pska komisia by sa musela kreova\u0165 na in\u00fdch princ\u00edpoch, ke\u010f v tejto veci m\u00e1 v s\u00fa\u010dasnosti siln\u00fa pr\u00e1vomoc Rada E\u00da.", "23": "Bol by to len \u010fal\u0161\u00ed plaziv\u00fd krok k federaliz\u00e1cii E\u00da.", "19": "T\u00e1to ot\u00e1zka je na dlh\u0161iu diskusiu.", "18": "Pod\u013ea n\u00e1\u0161ho n\u00e1zoru by t\u00e1to ot\u00e1zka mala by\u0165 vo v\u00fdlu\u010dnej kompetencii \u010dlensk\u00fdch \u0161t\u00e1tov \u00danie, preto\u017ee vynucovanie uzn\u00e1vania tak\u00fdchto sob\u00e1\u0161ov by sp\u00f4sobovalo v nich v\u00e1\u017ene politick\u00e9 turbulencie.", "30": "Ale musela by sa vyrie\u0161i\u0165 ot\u00e1zka distribuovanie a v\u00fdnosu cestnej dane.", "26": "\u00c1no, ale nemalo by to by\u0165 ur\u010den\u00e9 centr\u00e1lne z Bruselu. Mal\u00e1 by to by\u0165 konkuren\u010dn\u00e1 v\u00fdhoda danej spolo\u010dnosti.", "1": "Ako ktor\u00e9. Z\u00e1le\u017e\u00ed na povahe osobn\u00fdch \u00fadajov a hlavne n\u00e1strojov, ak\u00fdmi sa maj\u00fa chr\u00e1ni\u0165, aby sa t\u00fdm naplnil \u00fa\u010del bez nadmern\u00e9ho za\u0165a\u017eenia podnikate\u013eov.", "3": "Nie, pokia\u013e by t\u00fato z\u00e1konodarn\u00fa iniciat\u00edvu mala s\u00fabe\u017ene s EP aj Eur\u00f3pska komisia.", "4": "Pokia\u013e t\u00e1to politika nebude koordinovan\u00e1 s tak\u00fdmi zne\u010dis\u0165ovate\u013emi ako \u010c\u00edna, USA, India, spr\u00eds\u0148ovanie environment\u00e1lnych obmedzen\u00ed zo strany E\u00da vedie k po\u0161kodzovaniu eur\u00f3pskeho priemyslu.", "6": "Niekedy a\u017e hysterick\u00fd odpor vo\u010di v\u0161etk\u00e9mu, \u010do je geneticky modifikovan\u00e9, je \u010dasto motivovan\u00fd sk\u00f4r snahou vy\u0161achova\u0165 z trhu konkurenciu, teda akousi modernou obdobou star\u00e9ho protekcionizmu. Plodiny i potraviny, ako ich pozn\u00e1me dnes, s\u00fa v podstate v\u00fdsledkom genetick\u00fdch modifik\u00e1ci\u00ed, ktor\u00e9 na nich vykon\u00e1vali cel\u00e9 gener\u00e1cie na\u0161ich predkov.", "9": "Sme proti akejko\u013evek harmoniz\u00e1cii, ktor\u00e1 obmedz\u00ed zvrchovanos\u0165 \u010dlensk\u00fdch \u0161t\u00e1tov E\u00da v ur\u010dovan\u00ed miery da\u0148ov\u00e9ho a odvodov\u00e9ho za\u0165a\u017eenia.", "32": "Ot\u00e1zka by si vy\u017eadovala upresnenie, \u010do presne \u0148ou m\u00e1te na mysli.", "25": "Ale neprotestovali by sme, keby bol zru\u0161en\u00fd."}, "29": {"4": "Stratime vsak tym konkurencieschopnost na globalnom trhu.", "35": "Ano, ale nasi polnohospodari by mali mat rovnake sance, ako polnohospodari zo straych CK."}, "1": {"42": "Euro pomohlo stabilizova\u0165 slovensk\u00fa ekonomiku v \u010dase kr\u00edzy.", "25": "Ru\u0161enie letn\u00e9ho \u010dasu je pre m\u0148a predmetom ekonomickej anal\u00fdzy n\u00e1kladov a benefitov. Ni\u010doho in\u00e9ho, rozhodne nie politiky.", "26": "Hoc by bolo toto opatrenie proz\u00e1kazn\u00edcky orientovan\u00e9 a oce\u0148ujem jeho existenciu napr. v USA, neviem si celkom dobre predstavi\u0165 jeho fungovanie v E\u00da a z\u00e1rove\u0148 si mysl\u00edm, \u017ee by viacer\u00fdm firm\u00e1m mohlo sp\u00f4sobi\u0165 v\u00e1\u017ene logistick\u00e9 probl\u00e9my. Navy\u0161e mno\u017estvo glob\u00e1lnych firiem s dobrou reput\u00e1ciou tak\u00fdto servis poskytuje aj bez vyn\u00fatenej eur\u00f3pskej regul\u00e1cie.", "27": "Vo\u013en\u00fd pohyb os\u00f4b by to mal umo\u017eni\u0165.", "23": "Zatia\u013e na to nedozrela v\u00f4\u013ea ob\u010danov \u010c\u0160.", "28": "\u00darove\u0148 det\u00ed na stredn\u00fdch \u0161kol\u00e1ch sa ve\u013emi l\u00ed\u0161i.", "29": "T\u00e1to komptencia m\u00e1 osta\u0165 v ruk\u00e1ch \u010c\u0160, vzh\u013eadom na odli\u0161n\u00e9 podmienky.", "1": "S\u00fa\u010dasn\u00e1 \u00farove\u0148 celkovej ochrany s\u00fakromia (t.j. aj osobn\u00fdch \u00fadajov) je katastrof\u00e1lna a som za jej zlep\u0161enie.", "3": "Ak by mal EP pr\u00e1vomoc iniciova\u0165 z\u00e1kony s\u00e1m, urobil by sa \u010fal\u0161\u00ed krok na ceste budovania eur\u00f3pskeho nadn\u00e1rodn\u00e9ho \u0161t\u00e1tu, ktor\u00fd v\u0161ak zatia\u013e verejnos\u0165 nekaceptuje.", "2": "Minim\u00e1lna mzda po\u0161kodzuje ekonomiku a zni\u017euje zamestnanos\u0165. V \u00danii je nezamestnanos\u0165 ve\u013emi v\u00e1\u017eny probl\u00e9m, zavedenie minim\u00e1lnej mzdy tento probl\u00e9m zhor\u0161\u00ed.", "5": "Vo v\u0161eobecnosti dot\u00e1cie krivia trh, najm\u00e4 energetick\u00fd.", "4": "energetick\u00e1 politika E\u00da sp\u00f4sobuje vysok\u00e9 ceny energi\u00ed a pokles konkuren\u010dnej schopnosti \u0161t\u00e1tov, najm\u00e4 nov\u00fdch. Pri s\u00fa\u010dasnom n\u00edzkom raste si \u00dania nem\u00f4\u017ee dovoli\u0165 by\u0165 l\u00eddrom v zni\u017eovan\u00ed emisi\u00ed oxidu uhli\u010dit\u00e9ho.", "7": "Vo\u013en\u00fd trh bez obmedzen\u00ed je to \u010do podporuje rozvoj \u0161t\u00e1tov a ich ob\u010danov. Pevnos\u0165 Eur\u00f3pa nebudeme m\u00f4c\u0165 br\u00e1ni\u0165 donekone\u010dna - aspo\u0148 nie pri tokoch tovarov a slu\u017eieb.", "6": "GMO sa do Eur\u00f3py dost\u00e1vaj\u00fa tak \u010di tak a nem\u00e1 zmysel sa vo\u010di n\u00edm vymedzova\u0165, po\u0161kodzuje to na\u0161u konkurencieschopnos\u0165.", "9": "Ve\u013emi \u0161kodliv\u00fd n\u00e1pad.", "38": "Je to z\u00e1kladn\u00e1 sloboda v E\u00da.", "11": "Island vn\u00edmam ako \u00faplne bezprobl\u00e9mov\u00e9ho kandid\u00e1ta na \u010dlenstvo v E\u00da, ostatn\u00e9 krajiny by si mali ponecha\u0165 eur\u00f3psku perspekt\u00edvu pri splnen\u00ed v\u0161etk\u00fdch podmienok a \u010dlenstvo Turecka vn\u00edmam v\u010faka poru\u0161ovaniu \u013eudsk\u00fdch pr\u00e1v, b\u00faraniu sekularizmu a islamiz\u00e1cii krajiny za v s\u00fa\u010dasnosti nevhodn\u00e9.", "10": "Efekt\u00edvnos\u0165 vyu\u017eitia t\u00fdchto zdrojov je ve\u013emi ot\u00e1zna. S ich vyu\u017e\u00edvan\u00edm sa sp\u00e1ja korupcia a plytvanie.", "13": "NATO vn\u00edmam ako dostato\u010dn\u00e9ho garanta eur\u00f3pskej a t\u00fdm p\u00e1dom aj na\u0161ej bezpe\u010dnosti. Ak by malo d\u00f4js\u0165 k vytvoreniu vlastnej arm\u00e1dy, najprv by sa o nej desa\u0165 rokov rokovalo a potom by sa projekt \u010fal\u0161\u00edch desa\u0165 rokov realizoval. Nem\u00e1m d\u00f4veru v bojaschopnos\u0165 Eur\u00f3py bez transatlantick\u00e9ho spojenca.", "12": "Da\u0148 ni\u010domu nezabr\u00e1ni len po\u0161kod\u00ed \u00daniu a jej konkurencieschopnos\u0165. Je to \u010disto ideologick\u00fd kon\u0161trukt.", "15": "E\u00da nie je \u0161t\u00e1t, prevladaj\u00fa tu z\u00e1ujmy jednotliv\u00fdch \u010cS, ktor\u00e9 sa v mnoh\u00fdch ot\u00e1zkach l\u00ed\u0161ia.", "14": "Pokia\u013e EP nebude skuto\u010dn\u00fd parlament tak by nemal ma\u0165 tak\u00fato moc.", "17": "Je to ot\u00e1zka mor\u00e1lneho hazardu ale aj vy\u0161\u0161ej ceny pre \u0161t\u00e1ty, ktor\u00e9 uskuto\u010d\u0148uj\u00fa rozumn\u00fa a zodpovedn\u00fa fi\u0161k\u00e1lnu politiku.", "16": "Existuje mnoho negat\u00edvnych pripadov jej priameho zneu\u017e\u00edvania.", "19": "Azylov\u00e1 politika m\u00e1 osta\u0165 v ruk\u00e1ch \u010c\u0160.", "18": "Som rozhodn\u00fdm z\u00e1stancom registrovan\u00fdch partnerstiev os\u00f4b rovnak\u00e9ho pohlavia, av\u0161ak ako mnoho in\u00fdch opatren\u00ed nesm\u00fa by\u0165 nan\u00faten\u00e9 dikt\u00e1tom z Bruselu. Ka\u017ed\u00fd \u0161t\u00e1t by mal ma\u0165 kompetenciu o nich rozhodova\u0165 na n\u00e1rodnej \u00farovni.", "31": "Benefity pre Eur\u00f3pu prevy\u0161uj\u00fa nev\u00fdhody.", "37": "Ot\u00e1zku autorsk\u00fdch pr\u00e1v treba rie\u0161i\u0165 tak, aby to nepo\u0161kodzovalo ob\u010danov a nevytv\u00e1ralo privilegovan\u00fa kastu \u013eud\u00ed s nadpr\u00e1vami.", "35": "V ide\u00e1lnom svete by sa malo \u00faplne zru\u0161i\u0165 a rozpo\u010det E\u00da by klesol takmer o polovicu.", "33": "Ak vznik\u00e1 dojem, \u017ee sa pl\u00fdtva energiou, potom ceny energi\u00ed nie s\u00fa spr\u00e1vne nastaven\u00e9, no nem\u00e1 to ni\u010d do \u010dinenia so spotrebi\u010dmi.", "32": "Jej implement\u00e1cia by bola dos\u0165 komplikovan\u00e1, z\u00e1rove\u0148 si ale mysl\u00edm, \u017ee tranzitn\u00e9 krajiny ako Slovinsko by mali presta\u0165 zneu\u017e\u00edva\u0165 svoju geografick\u00fa polohu na \"vypa\u013eovanie\" turistov enormne vysok\u00fdmi sadzbami. To ist\u00e9 plat\u00ed napr\u00edklad pre Franc\u00fazsko a \u010diasto\u010dne Taliansko, kde v\u00fdber m\u00fdta doslova ob\u0165a\u017euje \u013eud\u00ed. Zauj\u00edmalo by ma, ako by sa v\u0161etci tv\u00e1rili, keby m\u00fdto zaviedlo napr\u00edklad Nemecko."}, "12": {"3": "U\u017e je potrebn\u00e9 in\u00e9 pravidlo: E\u00da pre ob\u010danov.", "2": "E\u00da mus\u00ed prinies\u0165 rovnos\u0165.", "5": "Treba podporova\u0165 obnovite\u013en\u00e9 zdroje.", "40": "E\u00da nem\u00f4\u017ee zastavi\u0165 drobn\u00fa tradi\u010dn\u00fa lok\u00e1lnu v\u00fdrobu.", "7": "Treba zachr\u00e1ni\u0165 n\u00e1rodn\u00fa \u00farodu."}, "2": {"11": "Staviam sa proti prij\u00edmaniu kraj\u00edn, ktor\u00e9 nesp\u013a\u0148aj\u00fa predvstupn\u00e9 hospod\u00e1rske, soci\u00e1lne a predov\u0161etk\u00fdm \u013eudskopr\u00e1vne po\u017eiadavky.", "18": "Suverenita \u010dlensk\u00fdch \u0161t\u00e1tov v tejto oblasti mus\u00ed by\u0165 pr\u00edsne re\u0161pektovan\u00e1, preto\u017ee rodinn\u00e9 pr\u00e1vo patr\u00ed medzi pr\u00e1vomoci \u010dlensk\u00fdch \u0161t\u00e1tov.", "31": "\u00c1no, pokia\u013e bude sp\u013a\u0148a\u0165 striktn\u00e9 po\u017eiadavky vypl\u00fdvaj\u00face z pr\u00e1va E\u00da a zaru\u010d\u00ed dobr\u00e9 fungovanie vn\u00fatorn\u00e9ho trhu a vysok\u00fa kvalitu tovarov a slu\u017eieb na \u0148om.", "38": "Sloboda pohybu pracovn\u00edkov patr\u00ed medzi hlavn\u00e9 piliere vn\u00fatorn\u00e9ho trhu E\u00da.", "19": "Pova\u017eujem v\u0161ak za v hodn\u00e9 v z\u00e1jme bezpe\u010dnosti stanovi\u0165 ur\u010dit\u00e9 minim\u00e1lne po\u017eiadavky pre udelenie azylu."}}